深入淺出–飲茶導致皮質醇下降的研究

茶是一種具鎮靜及提神作用的飲料，飲用者遍佈世界各地，而總茶葉生產量預計在2027年會達到三百六十萬噸。

有不少研究指出飲用長期綠茶有延壽及抗鬱的作用，是否百分之百真確仍有一定的爭議，而本篇文章只會側重講及一項與飲茶相關的有趣研究結果。

在講述研究結果之前，我們先行講及一下與茶葉有關的資訊。
以淨重量作計算的話，茶葉總共有42%左右是一種名為Epigallocatechin gallate
(EGCG)的物質，而3%左右則為茶氨酸(L-Theanine)物質，兩者均能進入腦部裡頭，而其中之一的效果就是減低身體皮質醇(cortisol)含量，帶出鎮靜效果。

概括來說，長期皮質醇偏高將會招來抑鬱症狀及肥胖的產生。若反應熱烈的話，可對皮質醇作另一篇深入淺出的文章。

茶葉亦有5%左右為咖啡因(Caffeine)，咖啡因當樣能進入腦部，有著阻截Adenosine與神經細胞某部位結合的效果，引致神經細胞持續運作，減低睡眠感。

（圖2）針對飲茶的研究多不勝數，不少亦有質量參差或帶有偏頗成份的研究。
而在一份相對上具有認受性的研究中(Ref1)，文章作者找來75名18-55歲無吸煙習慣的男人，強迫他們進行為期4星期戒茶、戒咖啡及戒含咖啡因的飲品的日子，藉此調節他們身體內的咖啡因含量。

4星期過後，他們將會分成兩組，在之後的6星期每日飲下與較早前4杯同色同味的飲料，一組為指定咖啡因份量的飲品，而另一組則為指定咖啡因份量及含有茶葉成份的飲料。

（圖3）6星期過後，受訪者將會進行兩項突擊壓力測試，過程中將會量度心跳及各項不同數據。

第一項壓力測試為3分鐘拍攝演講，受訪者將會隨機被派發高壓模擬情景題，例如面對失業或被指控店內偷竊等，他們有2分鐘準備的時間，之後便要對著攝錄機進行3分鐘的演講，記錄表現。

（圖4）而第二項的測試為Mirror Tracing，如圖中一樣對著鏡子的方式畫星星。持續5分鐘。

（圖5）是次研究中得出了不同數據，其中一項與皮質醇有關。

他們發現飲茶者，口水皮質醇在高壓活動後50分鐘下跌73%左右，而沒有飲茶的組別則只下跌53%左右。

過往亦有不少研究指出飲茶能夠有助壓力過後的紓緩，以及對心情和認知方面起上一定的正面作用。

但這正面效果究竟是茶裡的那一項或是數項成份所引致而成，內裡的相關確實機制又是如何，現今還尚未有一套能獲取較大共識的機制。

無論如何，見字飲水，得閒飲茶。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

高質要推

Pish

同健康好似冇乜關係

睇得出樓主的心機
尤其係將d研究化簡比大眾認識
支持！

紅綠黑烏龍都ok嗎

樓主講埋咖啡得唔得

得閒飲茶

工作上某些時候，飲綠茶等茶類飲品，
舒壓效果比齋飲咖啡飲品為好 -›

飲完茶好易訓唔著
有冇咩茶對睡眠冇影響/影響細啲

Epigallocatechin gallate個中文想點

樓主咁早

Research個control group 咖啡因含量 同 杯黑茶嘅含量係咪一樣？

75個有乜春用 仲要限年齡性別

綠茶當水飲會否有事

咁等樓主出埋po 講cortisol 架啦

會 茶代替唔到水

即刻沖先

睇完即刻沖返杯

救命，神經嘅嘢真係好難記

都有幾明顯的分別

多謝支持

應該所有種類都ok，雖然依個研究只係睇黑茶的效果

可以搵日講

我諗好睇個人對咖啡因的反應

用中文讀科學的難處

奶茶奶茶

一樣

唔同茶種會有分別

普你

依家連茶葉各成份的機制究竟係點樣都唔太清楚，當水飲真係唔建議。

而且就係有啲研究將茶當水飲俾啲動物飲，先引起好多人懷疑究竟係人入面work唔work。

負皮個啲做乜鳩

加油

薯仔巴聞茉莉茶

薯仔巴點睇
水有好唔好味
有好水有唔好水
有健康水同唔健康水

（先假設都係乾淨水）

你指鑽石能量水？

唔同地方礦泉水唔同味
或者加工水好似你咁講

成篇野都冇話關健康事
你jm9

唔同礦泉水會有唔同礦物質濃度，所以會有唔同味。

例如依家開始興起用鉀（K)代替鈉（Na)整鹽，KCl，NaCl，有唔少人認為KCl過重金屬味，就係因為鉀的緣故。

水既 ph 值對健康真係有影響？
依家咪興鹹性水

唔會有影響，因為我哋身體會調節血液同細胞的pH。

除非你患病，否則身體都會透過唔同機制將佢鎖係7.3-7.4左右，肺部氣體交換，腎臟排尿各種機制等等。

如果血液pH低過7或者高過8，我哋身體細胞（癌細胞除外）會運作唔到，小則昏迷，大會死亡。

你考慮既係身體功能狀況
如果考慮身體吸入酸性水之後有咩反應呢？

比如需要抽取鎂鈣去平衡返個 ph
咁係咪長期有機會對骨有影響？

如果身體係 7.3
你長期飲 6
身體一定要做啲野去平衡佢
短期可能無所謂但長期係咪會有所謂
同埋身體仲做多左野添

無你想像中對身體咁有負荷，肺部呼氣吸氣嗰時會自動透過空氣間的二氧化碳調節。

麥茶，因為不含咖啡因。

每日飲又會唔會有咩唔好處呢?

依方面就唔太清楚

薯仔

你係李商隱？

我成日飲茶 咁咪會好快可以再投胎

應該係我

無任何證據有關連

但係之前睇新聞茶飲得多個腎好似會出事，不了

樽裝既茶有無效果？

中午飲綠茶夜晚飲紅茶

我每日都一定要飲咖啡/茶
如果唔係會頭痛 甚至嘔
要食止痛藥
如果遲左飲
例如兩三點先飲都冇用
都係要食
唔係吸翻一樣咖啡因就夠la咩？

睇個人體質同個茶嘅品質。

正路黎講紅茶綠茶咖啡因最高，但熱底人士，如我自己就飲左紅茶會多數瞓唔到

會。始終要肝同腎去分解，加上而家好多茶有農藥，飲太多茶唔飲水肝腎會有事

茶宜常飲不宜多飲

pish

質素

點解會頭痛到嘔？咩事

Pk la ..
成日都沖茶黎吊味當水飲..

我成日都買蘋果綠 有無問題

我易頭痛
比風吹都有機會
一痛唔理佢（唔食藥）就有機會越黎越痛
最終就有機會痛到嘔
細細個已經係咁

樽裝飲品應該唔多茶掛
我真係會用茶葉沖一大壺茶
溝小小茶落水到吊味咁飲

畫星星同皮質醇有咩關係

幾有趣 難怪廢老成日同娜娜跳完舞要飲茶

香港人:你有壓力我有壓力 24小時都係高壓活動緊
同我轉哂做咖啡

btw如果呢個研究令到某d商畜標榜
綠茶有幫助睡眠功效 咁樣算唔算跳得太快

我相信蘋果綠
茶嘅成份就無乜，不過化學成份就大把

另外,飲完咖啡由於提早用左遲d既神
效用過左一樣會比平時攰
有冇研究係咖啡vs綠茶?

蘋果綠你擔心糖尿先
正經買茶葉/茶包啦

上癮/脫癮症狀

lm

好有興嘅小知識，可惜我睇完唔明

但都覺得樓主好俾心機

本身有教下茶同研究茶療，發現有好多理論同個人感受互相矛盾嘅野，希望可以同樓主有機會仔細研究，真係結合到科學印證而唔係好似好多中國傳統野咁，得個up字

EGCG個中文名係發生咩事

想問樓主
茶當水飲得唔得
屋企已經幾個月冇飲過水

#36

要搵吓

理論同個人感受互相矛盾？ 例如？

中文讀科學，自投羅網。

點解綠茶好過紅茶

邊個講？

飲咗8年茶，係咪就死

飲用長期綠茶有延壽及抗鬱的作用
長期飲紅茶唔得咩？

紅茶都可以得，但飲綠茶係唔係一定會抗鬱同延壽，至今未有確實定論。

甚至乎，好多時候係沖茶同埋品茶的環境相對上舒適，俾到人輕鬆落嚟的感覺。

我日日飲膠樽茶同自己冷泡,驚生腎石

1. 例如生普明明係寒涼，而d人經痛好多時候都係因為食得生冷、寒涼野多所引致，但偏偏有隻生普可以醫經痛

2. 點解係某一個山頭嘅某一種茶先可以對應到某一個病，其他地方，一樣嘅茶又無功效

文科人覺得真係好好奇

我飲紅茶飲到牙黃

支持樓主！

腎者之石

係咪有 research paper(s) 講過 Blood Type O 嘅人降低血液中皮質醇濃度慢過其他 blood types?

有啲咁的事？

無咩留意
遲吓望吓相關研究